## 0.1 数学准备 (Math Preparation)

设$f, g$为**标量**(scalar)；$\bm{A}, \bm{B}, \bm{C}, \bm{D}$为**向量**(vector)，则有如下恒等式：

1. $\bm{A} \cdot (\bm{B} \times \bm{C}) = (\bm{A} \times \bm{B}) \cdot \bm{C} = \bm{B} \cdot (\bm{C} \times \bm{A}) = (\bm{B} \times \bm{C}) \cdot \bm{A} = \bm{C} \cdot (\bm{A} \times \bm{B}) = (\bm{C} \times \bm{A}) \cdot \bm{B}$

2. $\bm{A} \times (\bm{B} \times \bm{C}) = (\bm{C} \times \bm{B}) \times \bm{A} = (\bm{A} \cdot \bm{C})\bm{B} - (\bm{A} \cdot \bm{B})\bm{C}$

3. $\bm{A} \times (\bm{B} \times \bm{C}) + \bm{B} \times (\bm{C} \times \bm{A}) + \bm{C} \times (\bm{A} \times \bm{B}) = 0$

4. $(\bm{A} \times \bm{B}) \cdot (\bm{C} \times \bm{D}) = (\bm{A} \cdot \bm{C})(\bm{B} \cdot \bm{D}) - (\bm{A} \cdot \bm{D})(\bm{B} \cdot \bm{C})$

5. $(\bm{A} \times \bm{B}) \times (\bm{C} \times \bm{D}) = ((\bm{A} \times \bm{B}) \cdot \bm{D})\bm{C} - ((\bm{A} \times \bm{B}) \cdot \bm{C})\bm{D}$

6. $\nabla(fg) = f \nabla g + g \nabla f$

7. $\nabla \cdot (f\bm{A}) = f \nabla \cdot \bm{A} + \bm{A} \cdot \nabla f$

8. $\nabla \times (f\bm{A}) = f \nabla \times \bm{A} + \nabla f \times \bm{A}$

9. $\nabla \cdot (\bm{A} \times \bm{B}) = \bm{B} \cdot (\nabla \times \bm{A}) - \bm{A} \cdot (\nabla \times \bm{B})$

10. $\nabla \times (\bm{A} \times \bm{B}) = (\nabla \cdot \bm{B}) \bm{A} - (\nabla \cdot \bm{A}) \bm{B} + (\bm{B} \cdot \nabla) \bm{A} - (\bm{A} \cdot \nabla) \bm{B}$

11. $\bm{A} \times (\nabla \times \bm{B}) = \nabla(\bm{B} \cdot \bm{A}) - (\bm{A} \cdot \nabla) \bm{B}$

12. $\nabla(\bm{A} \cdot \bm{B}) = \bm{A} \times (\nabla \times \bm{B}) + \bm{B} \times (\nabla \times \bm{A}) + (\bm{A} \cdot \nabla) \bm{B} + (\bm{B} \cdot \nabla) \bm{A}$

13. $\nabla^2 f = \nabla \cdot (\nabla f)$

14. $\nabla^2 \bm{A} = \nabla(\nabla \cdot \bm{A}) - \nabla \times (\nabla \times \bm{A})$

15. $\nabla \times (\nabla f) = 0$

16. $\nabla \cdot (\nabla \times \bm{A}) = 0$

设$\overset{\rightarrow \rightarrow}{T}$为**张量**(tensor)；$\overset{\rightarrow \rightarrow}{I}$为单位张量，则有如下恒等式：

1. $\nabla \cdot (\bm{A} \bm{B}) = (\nabla \cdot \bm{A}) \bm{B} + (\bm{A} \cdot \nabla) \bm{B}$

2. $\nabla \cdot (f \overset{\rightarrow \rightarrow}{T}) = \nabla f \cdot \overset{\rightarrow \rightarrow}{T} + f \nabla \cdot \overset{\rightarrow \rightarrow}{T}$

设$\bm{r} = x\bm{i} + y\bm{j} + z\bm{k}$是直角坐标系中从原点指向$(x, y, z)$处的位置向量，则有如下恒等式：

1. $\nabla \cdot \bm{r} = 3$

2. $\nabla \times \bm{r} = 0$

3. $\displaystyle \nabla r = \frac{\bm{r}}{r}$

4. $\displaystyle \nabla(\frac{1}{r}) = -\frac{\bm{r}}{r^3}$

5. $\displaystyle \nabla \cdot (\frac{\bm{r}}{r^3}) = 4\pi\delta(\bm{r})$

6. $\nabla \bm{r} = \overset{\rightarrow \rightarrow}{I}$

在直角坐标系$(x, y, z)$中，有：

1. $\displaystyle \nabla f = \frac{\partial f}{\partial x} \bm{i} + \frac{\partial f}{\partial y} \bm{j} + \frac{\partial f}{\partial z} \bm{k}$

2. $\displaystyle \nabla \cdot \bm{A} = \frac{\partial A_x}{\partial x} \bm{i} + \frac{\partial A_y}{\partial y} \bm{j} + \frac{\partial A_z}{\partial z} \bm{k}$

3. $\displaystyle \nabla \times \bm{A} = \left( \frac{\partial A_z}{\partial y} - \frac{\partial A_y}{\partial z} \right) \bm{i} + \left( \frac{\partial A_x}{\partial z} - \frac{\partial A_z}{\partial x} \right) \bm{j} + \left( \frac{\partial A_y}{\partial x} - \frac{\partial A_x}{\partial y} \right) \bm{k}$

4. $\displaystyle \nabla^2 f = \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} \bm{i} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} \bm{j} + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2} \bm{k}$

在柱坐标系$(\rho, \varphi, z)$中，有：

1. $\displaystyle \nabla f = \frac{\partial f}{\partial \rho} \hat{\rho} + \frac{1}{\rho} \frac{\partial f}{\partial \varphi} \hat{\varphi} + \frac{\partial f}{\partial z} \hat{z}$

2. $\displaystyle \nabla \cdot \bm{A} = \frac{1}{\rho} \frac{\partial}{\partial \rho} (\rho A_\rho) + \frac{1}{\rho} \frac{\partial A_{\varphi}}{\partial \varphi} + \frac{\partial A_z}{\partial z}$

3. $\displaystyle \nabla \times \bm{A} = \left( \frac{1}{\rho} \frac{\partial A_z}{\partial \varphi} - \frac{\partial A_{\varphi}}{\partial z} \right) \hat{\rho} + \left( \frac{\partial A_\rho}{\partial z} - \frac{\partial A_z}{\partial \rho} \right) \hat{\varphi} + \frac{1}{\rho} \left( \frac{\partial}{\partial \rho} (\rho A_\varphi) - \frac{\partial A_\rho}{\partial \varphi} \right) \hat{z}$

4. $\displaystyle \nabla^2 f = \frac{\partial^2 f}{\partial \rho^2} + \frac{1}{\rho} \frac{\partial f}{\partial \rho} + \frac{1}{\rho^2} \frac{\partial^2 f}{\partial \varphi^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2}$

在球坐标系$(r, \theta, \varphi)$中，有：

1. $\displaystyle \nabla f = \frac{\partial f}{\partial r} \hat{r} + \frac{1}{r} \frac{\partial f}{\partial \theta} \hat{\theta} + \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial f}{\partial \varphi} \hat{\varphi}$

2. $\displaystyle \nabla \cdot \bm{A} = \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} (r^2 A_r) + \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta} (\sin \theta A_\theta) + \frac{1}{r \sin \theta} \frac{\partial A_{\varphi}}{\partial \varphi}$

3. $\displaystyle \nabla \times \bm{A} = \frac{1}{r \sin \theta} \left( \frac{\partial}{\partial \theta} (\sin \theta A_{\varphi}) - \frac{\partial A_\theta}{\partial \varphi} \right) \hat{r} + \frac{1}{r} \left( \frac{1}{\sin \theta} \frac{\partial A_r}{\partial \varphi} - \frac{\partial}{\partial r}(r A_{\varphi}) \right) \hat{\theta} + \frac{1}{r} \left( \frac{\partial}{\partial r} (r A_\theta) - \frac{\partial A_r}{\partial \theta} \right) \hat{\varphi}$

4. $\displaystyle \nabla^2 f = \frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left(r^2 \frac{\partial f}{\partial r}\right) + \frac{1}{r^2 \sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \frac{\partial f}{\partial \theta}\right) + \frac{1}{r^2 \sin^2 \theta} \frac{\partial^2 f}{\partial \varphi^2}$